 Трускавец-2022: Тустань 
=========================

Из Борислава наш микроавтобус отправился в Тустань. Тустань — это средневековая крепость, функционировавшая с 400-тых по 1500-тые года нашей эры в Карпатах.

Во времена своего функционирования Тустань выглядела так:

![](0.jpg)  

К сожалению, картинка выше — это всего лишь 3D-моделирование. Поскольку крепость была деревянной, то до нашего времени она не сохранилась. До нашего времени сохранились только камни, на которых она стояла:

![](1.jpg)  

Лестнички на фотографии — современные, и предназначены для удобства туристов.

Но вернёмся к туристам.

Сначала мы зашли в тустанскую кафешечку и быстро заказали обед. Потом, пока обед готовился, мы пошли в музей Тустани.

Музей
-----

Музей находится в стороне от вышеуказанных каменюг и представляет собой небольшое здание:

![](2.jpg)  

Внутри музея мне в первую очередь бросился в глаза телевизор с закольцованным видосиком на 4 минуты. В видосике рассказывалось, что крепость была деревянной, она не сохранилась, но украинский учёный Михаил Рожко потратил 30 лет своей жизни, чтобы как пчёлка поползать всем каменюгам и найти в них пазы (дырки особой формы), в которые забивались крепления для дерева. В результате Михаил смог сделать подробную карту всех деревянных строений Тустани, а потом он умер в 2004 году.

Дело Михаила продолжили наши, современные украинские айтишники, которые умудрились на основе карт Михаила сделать 3D-модель крепости. Именно на основе той модели и сделана картинка в начале этого поста.

Такой подход показался мне красивым и инновационным, поэтому я восхищён как Михаилом, так и айтишниками.

А видосик я потом нашёл на Ютубе:

https://www.youtube.com/watch?v=\_hjHT5W5xtg Когда я наконец-то отвлёкся от телевизора в музее, то смог увидеть и другие выставленные экспонаты.

Первым из экспонатов была модель крепости, сделанная из гипса и палок:

![](3.jpg)  

Также был плакат, объясняющий происхождения названия крепости «Тустань». Оказывается, название произошло от слов «Тут стань!»:

![](4.jpg)  

Дело в том, что через Тустань шла одна из немногих горных дорог. Поэтому Тустань работала не только как блокпост, а ещё и как таможня.

На плакате есть и другая информация:

![](5.jpg)  

![](6.jpg)  

Пунктирная линия на карте выше обозначает границу. На восток от границы находится Киевская Русь, а точнее, её часть — Галицко-Волынское княжество. На запад же от границы находятся всяческие венгры, тевтоны, поляки, и прочие не особо дружные Руси товарищи, от которых и пришлось защищаться рядом пограничных крепостей.

На следующей фотографии вы увидите тот самый телевизор с видосиком, а также сделанную Михаилом карту всех зарубок в камнях. Зарубки на этой карте изображены сине-зелёным цветом:

![](7.jpg)  

Ну а дальше пошли всяческие музейные экспонаты. Их было несколько десятков, но я сделал только пару фотографий, потому что слушал экскурсовода, которая рассказывала о запасах воды в Тустани.

![](8.jpg)  

![](9.jpg)  

![](10.jpg)  

![](11.jpg)  

![](12.jpg)  

Экскурсовод рассказывала, что в Тустани было две цистерны для воды. Одна из цистерн (маленькая) была сделана людьми и поставлена во дворе. Вторая же, здоровенная, цистерна была выдолблена в скале, и составляла 14 метров в высоту. Рядышком с цистерной был колодец, глубиной 30 метров, и в мирное время тустанцы поднимали воду из колодца (вёдрами) и наполняли эти цистерны.

Жена в это время прониклась комнатой коменданта крепости. В той комнате находился камин (а это её слабость, почти как качельки) и стол коменданта. Поэтому жена села за стол, сделала важный вид и потребовала, чтобы я её сфоткал:

![](13.jpg)  

Потом жена предложила сфотографировать меня, но судя по фоткам, её больше интересовал камин:

![](14.jpg)  

Здесь музей практически закончился. Была ещё следующая комната, но в ней старинных экспонатов не было. В ней были современные экспонаты, которые можно было купить на память:

![](15.jpg)  

![](16.jpg)  

![](17.jpg)  

![](18.jpg)  

Каменюги
--------

Мы вышли из музея, и микроавтобус отвёз нас к каменюгам. Вот так выглядят каменюги с более близкого расстояния:

![](19.jpg)  

Мы оплатили вход к каменюгам (по 80 грн с человека. Напоминаю, что один американский доллар равен 27-28 грн) и пошли смотреть их ближе.

Сначала мы посмотрели на таран и деревянные ворота. Строго говоря, они никакого отношения к Тустани не имеют. Это современные слабенькие модели, которые наклепали реконструкторы для проведения своих рыцарских игрищ, турниров и бугуртов:

![](20.jpg)  

Потом мы прошли мостик через маленькую речечку. Согласно экскурсоводу, речечку тустанцы тоже очень грамотно провели, но я уже как-то подзабыл, зачем. То ли чтобы она мешала проводить катапульты и обозы, то ли ещё зачем. Но большого смысла задерживать катапульты и обозы я в той речке не вижу, потому что она слишком близко к крепости:

![](21.jpg)  

После речки мы заценили красивенную ёлочку:

![](22.jpg)  

Ну а потом мы поднимались по скользкому деревянному трапу в окружающих каменюги лесах:

![](23.jpg)  

Когда мы уже почти вылезли наверх, а конкретнее — прошли расщелину, которую видно на фотке выше, наш путь оказался усыпанным лепестками роз, а навстречу заиграла романтичная музыка.

Сначала показалось, что нас там ждали, но реальность была прозаичнее и страннее: какой-то парень на вершине этих каменюг делал предложение своей девушке. Моя жена говорит, что это очень романтично; лично я с ней соглашаюсь (просто она будет читать этот текст), но моё мнение таково, что предложение лучше делать в хорошо отапливаемом ресторане, а не в мороз и ветер на вершине хорошо продуваемых камней.

Мы прошли мимо этих влюблённых и начали обозревать прекрасное. Под «прекрасным» я имею в виду не невесту (я на неё даже не смотрел, у меня своя жена есть), а окрестности, а конкретно даже вид на эти самые окрестности под ярким солнышком:

![](24.jpg)  

![](25.jpg)  

![](26.jpg)  

![](27.jpg)  

![](28.jpg)  

Последняя из фоток выше особенна тем, что на ней сохранился кусок стены. Дело в том, что эти стены образовали последнее, самое внутреннее кольцо укреплений крепости, поэтому они были не чисто деревянные, а с камнями внутри. Дерево из этих стен давно сгнило, поэтому доски на фото — современные. Но внутри досок находится слипшаяся масса из мелких камней, а также глины, яичного белка, битой керамики и бог знает чего ещё. И вот эта масса сохранилась аж с тех времён до наших дней, хотя и не полностью, а всего лишь на пару процентов от оригинальной длины.

Также рядышком в скале находится небольшая дырка. На потолке этой дырки есть слой сажи, из чего историки сделали вывод, что там постоянно горел огонь:

![](29.jpg)  

Рядом с дыркой и сажей находится место с великолепным обзором:

![](30.jpg)  

Из этих двух фактов историки сделали вывод, что это была караульная комната: в ней было окно (а скорее всего, даже открытое место), откуда караульный наблюдал, не скачет ли супостат на родную землю (или скорее на родную таможню), а рядышком был очаг, чтобы караульный не замерзал и не утрачивал бдительности.

После этого мы пошли обратно, спустились вниз направились в кафешечку употреблять заказанный нами обед.

Чтобы довести духовную пищу до логического финала, нужно рассказать про гибель Тустани. Если вы думаете, что Тустань кто-то захватил, сжёг и разрушил, то вы неправы.

Тустань просто-напросто стала не нужна. Киевской руси дали неиллюзорных трындюлей монголы, и аж до самой Тустани Русь оказалась под монгольским игом. Через много десятилетий монголов победили, но в процессе Русь распалась: часть её вошла в Литовское княжество, а вторая часть (включая Карпаты) — в Польшу, Венгрию и тд.

В результате Тустань оказалась не на западной границе государства, а в середине государства (я даже не уверен толком, какого именно государства, но вроде бы Польши). Следовательно, крепость стала практически бесполезной, и из неё просто ушли. Ну, а любое нежилое жилище начинает ветшать обсыпаться, и через достаточно большое время от него не останется даже деревяшек.